{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"\u00dcbersicht der Lehrmaterialen","text":"<p>Willkommen auf der Lehrveranstaltungs\u00fcbersichtsseite von Prof. Dr. Stefan Linus Zander. </p> <p>Auf den folgenden Seiten findet sich erg\u00e4nzendes Lehrmaterial zu meinen Lehrveranstaltungen sowie allgemeine Informationen zu Organisation und Ablauf von Praxisphase und Bachelor-/ Masterarbeiten.</p>"},{"location":"#lehrveranstaltungen","title":"Lehrveranstaltungen","text":"<p>Die folgenden Lehrveranstaltungen halte ich in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden am Fachbereich Informatik der Hochschule Darmstadt.</p>"},{"location":"#human-computer-interaction-hci","title":"Human-Computer-Interaction (HCI)","text":"<p>Hinweis zum WiSe 2025/2026</p> <p>Im Stundenplan ist w\u00f6chentlich ein Doppelblock vorgesehen. Dies ist bewu\u00dft gew\u00e4hlt und hilft uns, die theoretischen Inhalte schneller und in konzentrierten Bl\u00f6cken zu behandeln. Die VO endet damit fr\u00fcher, so dass der Rest des Semesters f\u00fcr die Bearbeitung des Semesterprojektes genutzt werden kann. Durch den Doppelblock werden nicht mehr Inhalte behandelt als in den anderen parallelen Z\u00fcgen.  </p> <p>Neue Veranstaltungsorganisation ab dem WiSe 2025/2026</p> <p>Ab dem WiSe 2025/2026 folgt die Veranstaltung dem Modell des Active Learning mit Studienprogramm-spezifischen Anpassungen (Durchf\u00fchrung eines Gruppen-spezifischen Semesterprojekts, Semester-begleitende Teilleistungsfeststellung/-bewertung, etc.) und einer st\u00e4rken Fokussierung auf Gruppen-basiertem Lernen und Arbeiten.</p> <p>Dieses Modul befasst sich mit den Grunds\u00e4tzen des Human-centered Design bzw. Design Thinking und zeigt, wie diese in g\u00e4ngige Softwareentwicklungsprozesse integriert werden k\u00f6nnen. Es werden qualitative Methoden des User Research, Prototyping, Modellbildung, Visual und Interaction Design sowie empirische und heuristische Usability-Evaluierungsmothoden behandelt. Diese Methoden werden im Rahmen eines semesterbegleitenden Praxisprojekts erprobt und angewendet.</p> <ul> <li>Die neuen Lehrveranstaltungsunterlagen sind online verf\u00fcgbar: https://zander-hci.netlify.app/</li> <li>Moodle-Kurs zur LVA: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=6802</li> <li>Au\u00dferdem gibt es eine Reihe von Lehrvideos von mir zu ausgew\u00e4hlten Themen auf YouTube:     https://www.youtube.com/channel/UCmvuGsp-maCJ_HwAgKxBpbA/</li> </ul>"},{"location":"#vorbereitungsseminar-bachelorarbeit","title":"Vorbereitungsseminar Bachelorarbeit","text":"<p>Dieses Modul biete ich erstmals im SoSe 2025 an. Ziel ist es, Studierende umfassend und praxisnah auf eine anstehende  Abschlussarbeit vorzubereiten, so dass diese erfolgreich durchgef\u00fchrt werden kann.</p> <p>Konkret lernen Sie in diesem Modul...</p> <ul> <li>was eine gute Abschlussarbeit ausmacht</li> <li>wie Sie Ihr Abschlussarbeitsprojekt richtig planen und erfolgreich durchf\u00fchren</li> <li>welche Elemente eine gute bzw. sehr gute Abschlussarbeit enthalten muss</li> <li>welche Fehler h\u00e4ufig bei Abschlussarbeiten gemacht werden und wie man diese vermeidet</li> <li>warum die Suche nach spannenden, nicht-trivial zu l\u00f6senden Problemen viel wichtiger ist als die Suche nach passenden Themen</li> <li>welche Rolle ein gut durchdachtes Research Design spielt</li> <li>warum die Trennung zwischen Konzeption und Umsetzung so wichtig ist</li> <li>wie Sie zentrale Anforderungen identifizieren und deren Umsetzungsgrad methodisch korrekt evaluieren</li> <li>wie Sie sich gut auf eine Abschlussarbeit vorbereiten</li> </ul> <p>Ausf\u00fchrliche Informationen zum Inhalt des Moduls finden Sie in der Modulbeschreibung.</p>"},{"location":"#entwicklung-web-basierter-anwendungen-ewa","title":"Entwicklung Web-basierter Anwendungen (EWA)","text":"<ul> <li>Die w\u00f6chentliche Themen\u00fcbersicht zur Vorbereitung der VO-Einheiten (wichtig!): https://zander-ewa20-semesterplan.netlify.app/</li> <li>Die Lehrveranstaltungsunterlagen sowie erg\u00e4nzende Lehrmaterialien befinden sich im Moodle-Kurs der LVA: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=6940</li> <li>Die Praktikumsaufgaben sind eine Gemeinschaftsarbeit von Ralf Hahn, Ute Trapp und mir; sie sind online verf\u00fcgbar: https://ewa_2.h-da.io/ewa_2/EWA_Praktikum/</li> <li>Zus\u00e4tzliche biete ich noch ein Skriptum zu fortschrittlichen JavaScript-Themen an (befindet sich aktuell im Aufbau): https://projects.fbi.h-da.de/~s.zander/ewa2.0/vorlesung/javascript/html/</li> </ul>"},{"location":"#semantisches-wissensmanagement-im-unternehmen-konzepte-technologien-anwendung","title":"Semantisches Wissensmanagement im Unternehmen: Konzepte, Technologien, Anwendung","text":"<p>Dieses Bachelor-Wahlpflichtfach biete ich ab dem SoSe 2020 an.</p> <ul> <li>Die Lehrveranstaltungsunterlagen hierzu sind als Online-Skript verf\u00fcgbar: https://zander-smw.netlify.app/</li> <li>Weitere Unterlagen finden sich im Moodle-Kurs zur LVA: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=11623</li> </ul>"},{"location":"#scientific-writing-for-computer-science-swcs","title":"Scientific Writing for Computer Science (SWCS)","text":"<ul> <li>Das Online-Skriptum zur Lehrveranstaltung findet sich hier: https://zander-swcs.netlify.app/</li> <li>Erg\u00e4nzende Lehrmaterialien mit vielen Beispielen und Zusatzliteratur wird \u00fcber den Moodle-Kurs der Lehrveranstaltung angeboten: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=6893</li> </ul>"},{"location":"#wissenschaftliches-arbeiten-in-der-informatik-ii-wai2","title":"Wissenschaftliches Arbeiten in der Informatik II (WAI2)","text":"<ul> <li>Das Online-Skriptum zur Lehrveranstaltung findet sich hier: https://zander-swcs.netlify.app/</li> <li>Erg\u00e4nzende Lehrmaterialien mit vielen Beispielen und Zusatzliteratur ist im Moodle-Kurs der Lehrveranstaltung enthalten: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=8565</li> </ul>"},{"location":"#projekt-systementwicklung-projekt-multimedia","title":"Projekt Systementwicklung / Projekt Multimedia","text":"<p>In regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden biete ich dieses Modul in Kooperation mit Unternehmen aus der Wirtschaft und Industrie an. </p> <p>Die aktuelle Themestellung im WiSe 2025/2026 umfasst die Entwicklung eines Plugins zur Ausf\u00fchrung von Markdown-basierten Quizzes f\u00fcr das Dokumentationstool MkDocs. Ein Beispiel, wie so etwas aussehen kann ist Hugo Quiz.</p> <p>Die konkrete Aufgabenstellung mit weiteren Informationen findet sich auf der PSE-Projektseite.</p> <p>N\u00e4here Informationen erfahren Sie gerne per Email oder im Rahmen meiner Sprechstunde (immer Montags, 17:30 - 19:30 Uhr in meinem BBB-B\u00fcro).</p>"},{"location":"#praxismodul","title":"Praxismodul","text":"<ul> <li> <p>Allgemeine Informationen zur Praxisphase und der Bachelorarbeit finden sich online: https://zander-praxismodul.netlify.app/</p> </li> <li> <p>Vertiefende Informationen zur Praxisphase habe ich unter nachstehendem Link zusammengeschrieben.      Dort finden sich neben allgemeinen Informationen zur Anmeldung und Durchf\u00fchrung auch ein FAQ-Bereich in dem ich Studierenden-Fragen, welche mich \u00fcber die verschiedenen Semester erreicht haben, sammle und beantworte.</p> <p>Wichtige Informationen zur Absolvierung des Praxismoduls</p> <p>Sofern Sie das Praxismodul bei mir absolvieren bzw. ich Sie w\u00e4hrend der Praxisphase betreue \u2013 bitte lesen Sie sich die nachfolgenden Seiten genau durch. Sie finden dort wichtige Informationen zu den Voraussetzungen, zur Anmeldung, das Procedere allgemein, einzureichende (Zwischen-)Ergebnisse, sowie weitere wichtige Informationen zum Kolloquium und zur Abnahme. </p> <ul> <li>Allgemeine Informationen zur Praxisphase </li> <li>Der Start im Unternehmen </li> <li>Informationen zum Praktikumsbericht </li> <li>Q&amp;A zur Praxisphase</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"#bachelor-und-masterarbeiten","title":"Bachelor- und Masterarbeiten","text":"<ul> <li> <p>Themenliste f\u00fcr Abschlussarbeiten</p> </li> <li> <p>Jeder Anmeldung einer Abschlussarbeit (Bachelor- / Masterarbeit) muss die Verfassung eines Expos\u00e9s vorangehen.     Die Vorgaben hierf\u00fcr finden sich auf folgender Seite: https://zander-praxismodul.netlify.app/expose/ </p> <p>Inhaltliche Struktur des Expos\u00e9s</p> <p>Bitte folgen Sie bei der Verfassung Ihres Expos\u00e9s der dargelegten Struktur. Diese ist verbindlich und notwendig f\u00fcr eine erfolgreiche Anmeldung.</p> </li> <li> <p>Informationen zur Durchf\u00fchrung der Bachelorarbeit sowie des Kolloquiums finden sich hier: https://zander-praxismodul.netlify.app/ba_faq/</p> </li> <li> <p>Nachstehender Link beinhaltet einige Tipps zur erfolgreichen Verfassung einer Abschlussarbeit: https://zander-praxismodul.netlify.app/ba_tipps/ Hinweis: Der Inhalt wird fortlaufend erg\u00e4nzt</p> </li> </ul>"},{"location":"#foundations-of-semantic-knowledge-graphs","title":"Foundations of Semantic Knowledge Graphs","text":"<p>Diese englische Masterlehrveranstaltung biete ich seit dem SoSe2023 j\u00e4hrlich an.</p> <ul> <li>Die Kursunterlagen finden sich im Moodle-Kurs zur Veranstaltung: https://lernen.h-da.de/course/view.php?id=20070</li> </ul>"},{"location":"pse/","title":"Projekt Systementwicklung: Aufgabenstellung","text":""},{"location":"pse/#thema","title":"Thema","text":"<p>Entwicklung eines Plugins zur Ausf\u00fchrung von Markdown-basierten Quizzes f\u00fcr das Dokumentationstool MkDocs.</p>"},{"location":"pse/#hintergrund","title":"Hintergrund","text":"<p>MkDocs ist ein weit verbreitetes Open-Source-Tool zur Erstellung statischer Webseiten aus Markdown-Dateien. Es wird vor allem zur Dokumentation von Softwareprojekten eingesetzt, da es eine einfache M\u00f6glichkeit bietet, Inhalte in strukturierter Form zu verfassen und diese automatisch in ansprechende Webseiten umzuwandeln.</p> <p>Das popul\u00e4rste Theme f\u00fcr MkDocs ist MkDocs-Material, das zahlreiche erweiterte Funktionen wie Navigation, Suche, Responsive Design und Integrationen f\u00fcr Entwickler:innen bietet.</p> <p>Bekannte Projekte, die MkDocs und MkDocs-Material nutzen, sind unter anderem:</p> <ul> <li>FastAPI (Framework f\u00fcr moderne Web-APIs in Python)</li> <li>TensorFlow (Google-Framework f\u00fcr Machine Learning)</li> <li>Kubernetes (Cloud- und Container-Orchestrierungssystem)</li> <li>Jupyter (\u00d6kosystem f\u00fcr wissenschaftliches Rechnen und Data Science)</li> </ul> <p>MkDocs wird nicht nur in der Industrie, sondern auch im Hochschulkontext eingesetzt, beispielsweise zur Dokumentation und Bereitstellung von Lehrveranstaltungsunterlagen (siehe auch https://zander-praxismodul.netlify.app/ oder https://zander-smw.netlify.app/).</p>"},{"location":"pse/#zielsetzung-des-projekts","title":"Zielsetzung des Projekts","text":"<p>Das Ziel dieses Semesterprojekts ist die Entwicklung eines MkDocs-Plugins, das die Integration und Ausf\u00fchrung von Markdown-basierten Quizzes innerhalb von MkDocs-Seiten erm\u00f6glicht.</p> <ul> <li>Die Quizzes sollen in einer einfachen Markdown-Syntax erstellt werden k\u00f6nnen (z. B. Multiple Choice oder Single Choice).</li> <li>Beim Generieren der Webseite mit MkDocs sollen diese Quiz-Dateien erkannt und automatisch in interaktive Quiz-Komponenten umgewandelt werden.</li> <li>Studierende sollen die Quizzes direkt in der mit MkDocs generierten Webseite bearbeiten und ausf\u00fchren k\u00f6nnen.</li> <li>Damit entsteht die M\u00f6glichkeit, Lernzielkontrollen oder Selbsttests nahtlos in die digitalen Lehrunterlagen einzubetten.</li> </ul>"},{"location":"pse/#erwartete-ergebnisse","title":"Erwartete Ergebnisse","text":"<ul> <li>Ein funktionales MkDocs-Plugin, das Markdown-Quiz-Dateien erkennt, rendert und interaktiv ausf\u00fchrbar macht.</li> <li>Eine ausf\u00fchrliche Dokumentation, die Installation, Funktionsweise und Beispiele f\u00fcr Quiz-Formate beschreibt.</li> <li>Beispiel-Quizzes zur Demonstration der Funktionsweise im Kontext von Lehrveranstaltungsunterlagen.</li> </ul>"},{"location":"themen/","title":"Themen f\u00fcr Abschlussarbeiten","text":"<p>Auf dieser Seite finden sich einige Themenvorschl\u00e4ge f\u00fcr Abschlussarbeiten.  Die konkrete Ausgestaltung der Bearbeitung erfolgt in Abstimmung zwischen den Studierenden und mir und wird im Expos\u00e9 fixiert.</p>"},{"location":"themen/#web-entwicklung-und-hci","title":"Web-Entwicklung und HCI","text":"<ul> <li>Eine Analyse der Nutzenpotentiale von htmx</li> <li>Ein Vergleich von htmx vs. aktuelle Java-Script Frameworks (React, Vue, Express, SvelteKit)</li> <li>Web Components: State-of-the-Art und Einsatzm\u00f6glichkeiten</li> <li>Eine Untersuchung zur Nutzbarkeit von Web Components in modernen Web-Applikationen</li> <li>Web Components versus React / Svelte / Vue / etc.</li> <li>State-of-the-Art in der Komponenten-basierten Websitenentwicklung mit einer Fallstudie in der akademischen Bildung (Komponenten-basierter Pizza-Service in EWA)</li> <li>Eine \u00dcbersicht aktueller Ans\u00e4tze zur AR-Szenengenierung im Browser</li> <li>Eine Untersuchung der Einsatzpotentiale von Augemented Reality in der Bildung / Informatikausbildung (Studium etc)</li> <li>Eine Untersuchung der Zusammenh\u00e4nge zwischen Website-Accessibility und Cognitive Load f\u00fcr nicht-beeintr\u00e4chtigte Website-NutzerInnen</li> <li>Eine Untersuchung des Zusammenhangs zwischen dem Curb-Cut-Effect und der Website-Usability</li> <li>F\u00fchrt der Curb-Cut-Effect zu einer besseren Website-Usability?</li> <li></li> </ul>"},{"location":"themen/#digitale-souveranitat","title":"Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t","text":"<ul> <li>Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t im Informatikstudium: Wie kann die hochschulweite Informatikausbildung zur digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t beitragen  </li> <li>Wissensmanagement und digitale Souver\u00e4nit\u00e4t \u2013 Ankn\u00fcpfungspunkte und Potentiale</li> <li>Digitalie Souver\u00e4nit\u00e4t im Kontext der Fabrik von morgen</li> <li>Linked Open Data im Kontext Digitaler Souver\u00e4nit\u00e4t \u2013 Wie verlinkte offene Datenbest\u00e4nde zu einer verbesserten digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t beitragen k\u00f6nnen</li> </ul>"},{"location":"themen/#ki-und-semantische-web-technologien","title":"KI und semantische Web Technologien","text":"<ul> <li>Eine \u00dcbersicht aktueller Explainable AI-Ans\u00e4tze</li> <li>Was ist Explainable AI ?</li> <li>Usability im Kontext erkl\u00e4rbarer K\u00fcnstlicher Intelligenz</li> <li>Was ist SHACL und wo l\u00e4sst es sich sinnvoll einsetzen ?</li> <li>Ein \u00dcberblick \u00fcber Local Closed World Reasoning Ans\u00e4tze in Wissensgraphen</li> <li>JSON LD im Kontext des Web of Data: Einsatzm\u00f6glichkeiten und Weiterentwicklungspotentiale</li> <li>Web of Data \u2013 Eine Aufarbeitung des State-of-the-Art</li> <li>Semantische Wissensgraphen im Unternehmen: Chancen, Potentiale und Einsatzm\u00f6glichkeiten</li> <li>Eine \u00dcbersicht zu den Nutzungsm\u00f6glichkeiten von (Semantischen) Wissensgraphen im maschinellen Lernen </li> </ul>"},{"location":"themen/#chatbots-und-nlp","title":"Chatbots und NLP","text":"<ul> <li>Eine \u00dcbersicht aktueller Entwicklungsans\u00e4tze</li> <li>Evaluierung von Einsatzm\u00f6glichkeiten von Chatbots im Informatikstudium</li> <li>Eine Analyse zur Nutzbarkeit von Wissensgraphen in Chatbots</li> <li>Nutzenpotentiale von Wissensgraphen in NLP-basierten Sprachmodellen</li> <li>\u00dcber die Nutzung von Web-basierten Informationen zum Training von KI-Chatbots </li> </ul>"},{"location":"themen/#augmented-reality-und-linked-open-data","title":"Augmented Reality und Linked Open Data","text":"<ul> <li>Untersuchung der Nutzbarkeit von offenen verlinkten Datenquellen f\u00fcr mobile Augmented Reality Applikationen</li> <li>Eine Untersuchung, welche verlinkten offenen Datenquellen sich f\u00fcr die Nutzung in mobilen Anwendungsszenarien eignen</li> <li>Eine Analyse aktueller AR-Beschreibungssprachen f\u00fcr das Web</li> </ul>"},{"location":"themen/#mobile-computing","title":"Mobile Computing","text":"<ul> <li>Eine \u00dcbersicht aktueller Verfahren und Modellierungsans\u00e4tze zur Beschreibung von Nutzeraktivit\u00e4ten in mobilen Szenarien (Collaborative Plans, Activity Theory, etc.)</li> <li>Welche R\u00fcckschl\u00fcsse lassen sich durch die Auswertung von Sensordaten auf der Verhalten mobiler Nutzer ziehen? \u2013 Eine \u00dcbersicht aktueller Forschungsarbeiten</li> <li>Eine Analyse aktueller Studien \u00fcber die Informationsbed\u00fcrfnisse mobiler NutzerInnen</li> <li>Untersuchung aktueller Ans\u00e4tze zur automatischen Annotation von Handyphotos mittels Auswertung mobiler Sensordaten und Linked Open Data</li> <li>Aufarbeitung der theoretischen Grundlagen f\u00fcr die semantische Annotation von Multimediainhalten mittels Linked Open Data und mobilen Sensordaten</li> <li>Untersuchung aktueller Ans\u00e4tze zur semantischen Beschreibung und Verarbeitung von Kontextinformationen in mobilen Systemen</li> <li>Welche R\u00fcckschl\u00fcsse lassen sich durch die Auswertung von Sensordaten auf das Verhalten mobiler Nutzer ziehen? Ein \u00dcbersicht aktueller Forschungsarbeiten</li> </ul>"},{"location":"themen/#industrie-40-und-internet-of-things","title":"Industrie 4.0 und Internet of Things","text":"<ul> <li>Warum ben\u00f6tigt die digitale Fabrik neue Wissensmanagementans\u00e4tze? </li> <li>Die Rolle des Wissensmanagement im Zeitalter der Industrie 4.0</li> <li>Untersuchung der Anwendbarkeit von RDF Constraints (SHACL) in IoT-/CPS-Anwendungsszenarien </li> <li>Braucht das Internet der Dinge Ans\u00e4tze aus dem Wissensmanagement?</li> <li>Wissensmanagement 4.0 \u2014 Definitionen und Bestandteile: Eine Ausarbeitung aktueller Ans\u00e4tze und Perspektiven</li> <li>Die Rolle von User-generated Content im Wissensmanagement</li> <li>Wissen 4.0  \u2014 Was ist das und was versteht man darunter</li> <li>Die Rolle des Wissensmanagements in Industrie 4.0 / Cyber-Physischen Systemen / etc.</li> <li>Wissensmanagement im Internet der Dinge \u2013 Ein \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Ans\u00e4tze und Entwicklungen</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/","title":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":""},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#inhaltsverzeichnis","title":"Inhaltsverzeichnis","text":"<ul> <li>Einleitung und \u00dcberblick</li> <li>Anwendungsbereich</li> <li>Rechtsgrundlagen</li> <li>Kontaktdaten des Verantwortlichen</li> <li>Speicherdauer</li> <li>Rechte laut Datenschutz-Grundverordnung</li> <li>Kommunikation</li> <li>Registrierung</li> <li>Webhosting Einleitung</li> <li>Push-Nachrichten Einleitung</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#einleitung-und-uberblick","title":"Einleitung und \u00dcberblick","text":"<p>Wir haben diese Datenschutzerkl\u00e4rung (Fassung 23.07.2022-312066187) verfasst, um Ihnen gem\u00e4\u00df der Vorgaben der Datenschutz-Grundverordnung (EU) 2016/679 und anwendbaren nationalen Gesetzen zu erkl\u00e4ren, welche personenbezogenen Daten (kurz Daten) wir als Verantwortliche \u2013 und die von uns beauftragten Auftragsverarbeiter (z. B. Provider) \u2013 verarbeiten, zuk\u00fcnftig verarbeiten werden und welche rechtm\u00e4\u00dfigen M\u00f6glichkeiten Sie haben. Die verwendeten Begriffe sind geschlechtsneutral zu verstehen.</p> <p>Kurz gesagt: Wir informieren Sie umfassend \u00fcber Daten, die wir \u00fcber Sie verarbeiten.</p> <p>Datenschutzerkl\u00e4rungen klingen f\u00fcr gew\u00f6hnlich sehr technisch und verwenden juristische Fachbegriffe. Diese Datenschutzerkl\u00e4rung soll Ihnen hingegen die wichtigsten Dinge so einfach und transparent wie m\u00f6glich beschreiben. Soweit es der Transparenz f\u00f6rderlich ist, werden technische Begriffe leserfreundlich erkl\u00e4rt, Links zu weiterf\u00fchrenden Informationen geboten und Grafiken zum Einsatz gebracht. Wir informieren damit in klarer und einfacher Sprache, dass wir im Rahmen unserer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten nur dann personenbezogene Daten verarbeiten, wenn eine entsprechende gesetzliche Grundlage gegeben ist. Das ist sicher nicht m\u00f6glich, wenn man m\u00f6glichst knappe, unklare und juristisch-technische Erkl\u00e4rungen abgibt, so wie sie im Internet oft Standard sind, wenn es um Datenschutz geht. Ich hoffe, Sie finden die folgenden Erl\u00e4uterungen interessant und informativ und vielleicht ist die eine oder andere Information dabei, die Sie noch nicht kannten.</p> <p>Wenn trotzdem Fragen bleiben, m\u00f6chten wir Sie bitten, sich an die unten bzw. im Impressum genannte verantwortliche Stelle zu wenden, den vorhandenen Links zu folgen und sich weitere Informationen auf Drittseiten anzusehen. Unsere Kontaktdaten finden Sie selbstverst\u00e4ndlich auch im Impressum.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#anwendungsbereich","title":"Anwendungsbereich","text":"<p>Diese Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle von uns im Unternehmen verarbeiteten personenbezogenen Daten und f\u00fcr alle personenbezogenen Daten, die von uns beauftragte Firmen (Auftragsverarbeiter) verarbeiten. Mit personenbezogenen Daten meinen wir Informationen im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DSGVO wie zum Beispiel Name, E-Mail-Adresse und postalische Anschrift einer Person. Die Verarbeitung personenbezogener Daten sorgt daf\u00fcr, dass wir unsere Dienstleistungen und Produkte anbieten und abrechnen k\u00f6nnen, sei es online oder offline. Der Anwendungsbereich dieser Datenschutzerkl\u00e4rung umfasst:</p> <ul> <li>alle Onlineauftritte (Websites, Onlineshops), die wir betreiben</li> <li>Social Media Auftritte und E-Mail-Kommunikation</li> <li>mobile Apps f\u00fcr Smartphones und andere Ger\u00e4te</li> </ul> <p>Kurz gesagt: Die Datenschutzerkl\u00e4rung gilt f\u00fcr alle Bereiche, in denen personenbezogene Daten im Unternehmen \u00fcber die genannten Kan\u00e4le strukturiert verarbeitet werden. Sollten wir au\u00dferhalb dieser Kan\u00e4le mit Ihnen in Rechtsbeziehungen eintreten, werden wir Sie gegebenenfalls gesondert informieren.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechtsgrundlagen","title":"Rechtsgrundlagen","text":"<p>In der folgenden Datenschutzerkl\u00e4rung geben wir Ihnen transparente Informationen zu den rechtlichen Grunds\u00e4tzen und Vorschriften, also den Rechtsgrundlagen der Datenschutz-Grundverordnung, die uns erm\u00f6glichen, personenbezogene Daten zu verarbeiten.</p> <p>Was das EU-Recht betrifft, beziehen wir uns auf die VERORDNUNG (EU) 2016/679 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES vom 27. April 2016. Diese Datenschutz-Grundverordnung der EU k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich online auf EUR-Lex, dem Zugang zum EU-Recht, unter https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/ALL/?uri=celex%3A32016R0679 nachlesen.</p> <p>Wir verarbeiten Ihre Daten nur, wenn mindestens eine der folgenden Bedingungen zutrifft:</p> <ol> <li>Einwilligung (Artikel 6 Absatz 1 lit. a DSGVO): Sie haben uns Ihre Einwilligung gegeben, Daten zu einem bestimmten Zweck zu verarbeiten. Ein Beispiel w\u00e4re die Speicherung Ihrer eingegebenen Daten eines Kontaktformulars.</li> <li>Vertrag (Artikel 6 Absatz 1 lit. b DSGVO): Um einen Vertrag oder vorvertragliche Verpflichtungen mit Ihnen zu erf\u00fcllen, verarbeiten wir Ihre Daten. Wenn wir zum Beispiel einen Kaufvertrag mit Ihnen abschlie\u00dfen, ben\u00f6tigen wir vorab personenbezogene Informationen.</li> <li>Rechtliche Verpflichtung (Artikel 6 Absatz 1 lit. c DSGVO): Wenn wir einer rechtlichen Verpflichtung unterliegen, verarbeiten wir Ihre Daten. Zum Beispiel sind wir gesetzlich verpflichtet Rechnungen f\u00fcr die Buchhaltung aufzuheben. Diese enthalten in der Regel personenbezogene Daten.</li> <li>Berechtigte Interessen (Artikel 6 Absatz 1 lit. f DSGVO): Im Falle berechtigter Interessen, die Ihre Grundrechte nicht einschr\u00e4nken, behalten wir uns die Verarbeitung personenbezogener Daten vor. Wir m\u00fcssen zum Beispiel gewisse Daten verarbeiten, um unsere Website sicher und wirtschaftlich effizient betreiben zu k\u00f6nnen. Diese Verarbeitung ist somit ein berechtigtes Interesse.</li> </ol> <p>Weitere Bedingungen wie die Wahrnehmung von Aufnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse und Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt sowie dem Schutz lebenswichtiger Interessen treten bei uns in der Regel nicht auf. Soweit eine solche Rechtsgrundlage doch einschl\u00e4gig sein sollte, wird diese an der entsprechenden Stelle ausgewiesen.</p> <p>Zus\u00e4tzlich zu der EU-Verordnung gelten auch noch nationale Gesetze:</p> <ul> <li>In \u00d6sterreich ist dies das Bundesgesetz zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten (Datenschutzgesetz), kurz DSG.</li> <li>In Deutschland gilt das Bundesdatenschutzgesetz, kurz** BDSG**.</li> </ul> <p>Sofern weitere regionale oder nationale Gesetze zur Anwendung kommen, informieren wir Sie in den folgenden Abschnitten dar\u00fcber.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#kontaktdaten-des-verantwortlichen","title":"Kontaktdaten des Verantwortlichen","text":"<p>Sollten Sie Fragen zum Datenschutz oder zur Verarbeitung personenbezogener Daten haben, finden Sie nachfolgend die Kontaktdaten der verantwortlichen Person bzw. Stelle:</p> <p>PSE Carsharing  </p> <p>Roland Trefftz Kalkasterweg 16 64646 Heppenheim  </p> <p>bzw.  </p> <p>Dr. Ruggero Costantini Galvanistra\u00dfe 13 10587 Deutschland  </p> <p>Vertretungsberechtigt: PSE Carsharing  </p> <p>E-Mail: psecarsharing@gmail.com  </p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#speicherdauer","title":"Speicherdauer","text":"<p>Dass wir personenbezogene Daten nur so lange speichern, wie es f\u00fcr die Bereitstellung unserer Dienstleistungen und Produkte unbedingt notwendig ist, gilt als generelles Kriterium bei uns. Das bedeutet, dass wir personenbezogene Daten l\u00f6schen, sobald der Grund f\u00fcr die Datenverarbeitung nicht mehr vorhanden ist. In einigen F\u00e4llen sind wir gesetzlich dazu verpflichtet, bestimmte Daten auch nach Wegfall des urspr\u00fcngliches Zwecks zu speichern, zum Beispiel zu Zwecken der Buchf\u00fchrung.</p> <p>Sollten Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten w\u00fcnschen oder die Einwilligung zur Datenverarbeitung widerrufen, werden die Daten so rasch wie m\u00f6glich und soweit keine Pflicht zur Speicherung besteht, gel\u00f6scht.</p> <p>\u00dcber die konkrete Dauer der jeweiligen Datenverarbeitung informieren wir Sie weiter unten, sofern wir weitere Informationen dazu haben.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechte-laut-datenschutz-grundverordnung","title":"Rechte laut Datenschutz-Grundverordnung","text":"<p>Gem\u00e4\u00df Artikel 13, 14 DSGVO informieren wir Sie \u00fcber die folgenden Rechte, die Ihnen zustehen, damit es zu einer fairen und transparenten Verarbeitung von Daten kommt:</p> <ul> <li>Sie haben laut Artikel 15 DSGVO ein Auskunftsrecht dar\u00fcber, ob wir Daten von Ihnen verarbeiten. Sollte das zutreffen, haben Sie Recht darauf eine Kopie der Daten zu erhalten und die folgenden Informationen zu erfahren:<ul> <li>zu welchem Zweck wir die Verarbeitung durchf\u00fchren;</li> <li>die Kategorien, also die Arten von Daten, die verarbeitet werden;</li> <li>wer diese Daten erh\u00e4lt und wenn die Daten an Drittl\u00e4nder \u00fcbermittelt werden, wie die Sicherheit garantiert werden kann;</li> <li>wie lange die Daten gespeichert werden;</li> <li>das Bestehen des Rechts auf Berichtigung, L\u00f6schung oder Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und dem Widerspruchsrecht gegen die Verarbeitung;</li> <li>dass Sie sich bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren k\u00f6nnen (Links zu diesen Beh\u00f6rden finden Sie weiter unten);</li> <li>die Herkunft der Daten, wenn wir sie nicht bei Ihnen erhoben haben;</li> <li>ob Profiling durchgef\u00fchrt wird, ob also Daten automatisch ausgewertet werden, um zu einem pers\u00f6nlichen Profil von Ihnen zu gelangen.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 16 DSGVO ein Recht auf Berichtigung der Daten, was bedeutet, dass wir Daten richtig stellen m\u00fcssen, falls Sie Fehler finden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 17 DSGVO das Recht auf L\u00f6schung (\u201eRecht auf Vergessenwerden\u201c), was konkret bedeutet, dass Sie die L\u00f6schung Ihrer Daten verlangen d\u00fcrfen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 18 DSGVO das Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung, was bedeutet, dass wir die Daten nur mehr speichern d\u00fcrfen aber nicht weiter verwenden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 20 DSGVO das Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit, was bedeutet, dass wir Ihnen auf Anfrage Ihre Daten in einem g\u00e4ngigen Format zur Verf\u00fcgung stellen.</li> <li>Sie haben laut Artikel 21 DSGVO ein Widerspruchsrecht, welches nach Durchsetzung eine \u00c4nderung der Verarbeitung mit sich bringt.<ul> <li>Wenn die Verarbeitung Ihrer Daten auf Artikel 6 Abs. 1 lit. e (\u00f6ffentliches Interesse, Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt) oder Artikel 6 Abs. 1 lit. f (berechtigtes Interesse) basiert, k\u00f6nnen Sie gegen die Verarbeitung Widerspruch einlegen. Wir pr\u00fcfen danach so rasch wie m\u00f6glich, ob wir diesem Widerspruch rechtlich nachkommen k\u00f6nnen.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Direktwerbung zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Direktmarketing verwenden.</li> <li>Werden Daten verwendet, um Profiling zu betreiben, k\u00f6nnen Sie jederzeit gegen diese Art der Datenverarbeitung widersprechen. Wir d\u00fcrfen Ihre Daten danach nicht mehr f\u00fcr Profiling verwenden.</li> </ul> </li> <li>Sie haben laut Artikel 22 DSGVO unter Umst\u00e4nden das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung (zum Beispiel Profiling) beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden.</li> <li>Sie haben laut Artikel 77 DSGVO das Recht auf Beschwerde. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sich jederzeit bei der Datenschutzbeh\u00f6rde beschweren, wenn Sie der Meinung sind, dass die Datenverarbeitung von personenbezogenen Daten gegen die DSGVO verst\u00f6\u00dft.</li> </ul> <p>Kurz gesagt: Sie haben Rechte \u2013 z\u00f6gern Sie nicht, die oben gelistete verantwortliche Stelle bei uns zu kontaktieren!</p> <p>Wenn Sie glauben, dass die Verarbeitung Ihrer Daten gegen das Datenschutzrecht verst\u00f6\u00dft oder Ihre datenschutzrechtlichen Anspr\u00fcche in sonst einer Weise verletzt worden sind, k\u00f6nnen Sie sich bei der Aufsichtsbeh\u00f6rde beschweren. Diese ist f\u00fcr \u00d6sterreich die Datenschutzbeh\u00f6rde, deren Website Sie unter https://www.dsb.gv.at/ finden. In Deutschland gibt es f\u00fcr jedes Bundesland einen Datenschutzbeauftragten. F\u00fcr n\u00e4here Informationen k\u00f6nnen Sie sich an die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) wenden. F\u00fcr unser Unternehmen ist die folgende lokale Datenschutzbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig:</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#hessen-datenschutzbehorde","title":"Hessen Datenschutzbeh\u00f6rde","text":"<p>Landesbeauftragter f\u00fcr Datenschutz: Prof. Dr. Alexander Ro\u00dfnagel</p> <p>Adresse: Postfach 31 63, 65021 Wiesbaden</p> <p>Telefonnr.: 06 11/140 80</p> <p>E-Mail-Adresse: poststelle@datenschutz.hessen.de</p> <p>Website: https://datenschutz.hessen.de/</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#kommunikation","title":"Kommunikation","text":"<p>Kommunikation Zusammenfassung</p> <ul> <li>\ud83d\udc65 Betroffene: Alle, die mit uns per Telefon, E-Mail oder Online-Formular kommunizieren</li> <li>\ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: z. B. Telefonnummer, Name, E-Mail-Adresse, eingegebene Formulardaten. Mehr Details dazu finden Sie bei der jeweils eingesetzten Kontaktart</li> <li>\ud83e\udd1d Zweck: Abwicklung der Kommunikation mit Kunden, Gesch\u00e4ftspartnern usw.</li> <li>\ud83d\udcc5 Speicherdauer: Dauer des Gesch\u00e4ftsfalls und der gesetzlichen Vorschriften</li> <li>\u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO (Einwilligung), Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO (Vertrag), Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Berechtigte Interessen)</li> </ul> <p>Wenn Sie mit uns Kontakt aufnehmen und per Telefon, E-Mail oder Online-Formular kommunizieren, kann es zur Verarbeitung personenbezogener Daten kommen.</p> <p>Die Daten werden f\u00fcr die Abwicklung und Bearbeitung Ihrer Frage und des damit zusammenh\u00e4ngenden Gesch\u00e4ftsvorgangs verarbeitet. Die Daten w\u00e4hrend eben solange gespeichert bzw. solange es das Gesetz vorschreibt.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#betroffene-personen","title":"Betroffene Personen","text":"<p>Von den genannten Vorg\u00e4ngen sind alle betroffen, die \u00fcber die von uns bereit gestellten Kommunikationswege den Kontakt zu uns suchen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#telefon","title":"Telefon","text":"<p>Wenn Sie uns anrufen, werden die Anrufdaten auf dem jeweiligen Endger\u00e4t und beim eingesetzten Telekommunikationsanbieter pseudonymisiert gespeichert. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Daten wie Name und Telefonnummer im Anschluss per E-Mail versendet und zur Anfragebeantwortung gespeichert werden. Die Daten werden gel\u00f6scht, sobald der Gesch\u00e4ftsfall beendet wurde und es gesetzliche Vorgaben erlauben.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#e-mail","title":"E-Mail","text":"<p>Wenn Sie mit uns per E-Mail kommunizieren, werden Daten gegebenenfalls auf dem jeweiligen Endger\u00e4t (Computer, Laptop, Smartphone,\u2026) gespeichert und es kommt zur Speicherung von Daten auf dem E-Mail-Server. Die Daten werden gel\u00f6scht, sobald der Gesch\u00e4ftsfall beendet wurde und es gesetzliche Vorgaben erlauben.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#online-formulare","title":"Online Formulare","text":"<p>Wenn Sie mit uns mittels Online-Formular kommunizieren, werden Daten auf unserem Webserver gespeichert und gegebenenfalls an eine E-Mail-Adresse von uns weitergeleitet. Die Daten werden gel\u00f6scht, sobald der Gesch\u00e4ftsfall beendet wurde und es gesetzliche Vorgaben erlauben.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechtsgrundlagen_1","title":"Rechtsgrundlagen","text":"<p>Die Verarbeitung der Daten basiert auf den folgenden Rechtsgrundlagen:</p> <ul> <li>Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO (Einwilligung): Sie geben uns die Einwilligung Ihre Daten zu speichern und weiter f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsfall betreffende Zwecke zu verwenden;</li> <li>Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO (Vertrag): Es besteht die Notwendigkeit f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags mit Ihnen oder einem Auftragsverarbeiter wie z. B. dem Telefonanbieter oder wir m\u00fcssen die Daten f\u00fcr vorvertragliche T\u00e4tigkeiten, wie z. B. die Vorbereitung eines Angebots, verarbeiten;</li> <li>Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Berechtigte Interessen): Wir wollen Kundenanfragen und gesch\u00e4ftliche Kommunikation in einem professionellen Rahmen betreiben. Dazu sind gewisse technische Einrichtungen wie z. B. E-Mail-Programme, Exchange-Server und Mobilfunkbetreiber notwendig, um die Kommunikation effizient betreiben zu k\u00f6nnen.</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#registrierung","title":"Registrierung","text":"<p>Registrierung Zusammenfassung</p> <ul> <li>\ud83d\udc65 Betroffene: Alle Personen, die sich registrieren, ein Konto anlegen, sich anmelden und das Konto nutzen.</li> <li>\ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: E-Mail-Adresse, Name, Passwort und weitere Daten, die im Zuge der Registrierung, Anmeldung und Kontonutzung erhoben werden.</li> <li>\ud83e\udd1d Zweck: Zurverf\u00fcgungstellung unserer Dienstleistungen. Kommunikation mit Kunden in Zusammenhang mit den Dienstleistungen.</li> <li>\ud83d\udcc5 Speicherdauer: Solange das mit den Texten verbundene Firmenkonto besteht und danach i.d.R. 3 Jahre.</li> <li>\u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO (Vertrag), Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO (Einwilligung), Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Berechtigte Interessen)</li> </ul> <p>Wenn Sie sich bei uns registrieren, kann es zur Verarbeitung personenbezogener Daten kommen, sofern Sie Daten mit Personenbezug eingeben bzw. Daten wie die IP-Adresse im Zuge der Verarbeitung erfasst werden. Was wir mit dem doch recht sperrigen Begriff \u201cpersonenbezogene Daten\u201d meinen, k\u00f6nnen Sie weiter unten nachlesen.</p> <p>Bitte geben Sie nur solche Daten ein, die wir f\u00fcr die Registrierung ben\u00f6tigen und f\u00fcr die Sie die Freigabe eines Dritten haben, falls Sie die Registrierung im Namen eines Dritten durchf\u00fchren. Verwenden Sie nach M\u00f6glichkeit ein sicheres Passwort, welches Sie sonst nirgends verwenden und eine E-Mail-Adresse, die Sie regelm\u00e4\u00dfig abrufen.</p> <p>Im Folgenden informieren wir Sie \u00fcber die genaue Art der Datenverarbeitung, denn Sie sollen sich bei uns wohl f\u00fchlen!</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#was-ist-eine-registrierung","title":"Was ist eine Registrierung?","text":"<p>Bei einer Registrierung nehmen wir bestimmte Daten von Ihnen entgegen und erm\u00f6glichen es Ihnen sich sp\u00e4ter bei uns einfach online anzumelden und Ihr Konto bei uns zu verwenden. Ein Konto bei uns hat den Vorteil, dass Sie nicht jedes Mal alles erneut eingeben m\u00fcssen. Spart Zeit, M\u00fche und verhindert letztendlich Fehler bei der Erbringung unserer Dienstleistungen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#warum-verarbeiten-wir-personenbezogene-daten","title":"Warum verarbeiten wir personenbezogene Daten?","text":"<p>Kurz gesagt verarbeiten wir personenbezogene Daten, um die Erstellung und Nutzung eines Kontos bei uns zu erm\u00f6glichen.</p> <p>W\u00fcrden wir das nicht tun, m\u00fcssten Sie jedes Mal alle Daten eingeben, auf eine Freigabe von uns warten und alles noch einmal eingeben. Das f\u00e4nden wir und viele, viele Kunden nicht so gut. Wie w\u00fcrden Sie das finden?</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#welche-daten-werden-verarbeitet","title":"Welche Daten werden verarbeitet?","text":"<p>Alle Daten, die Sie im Zuge der Registrierung angegeben haben, bei der Anmeldung eingeben oder im Rahmen der Verwaltung Ihrer Daten im Konto eingeben.</p> <p>Bei der Registrierung verarbeiten wir folgende Arten von Daten: </p> <ul> <li>E-Mail-Adresse</li> <li>Vorname</li> <li>Nachname</li> <li>Stra\u00dfe + Hausnummer</li> <li>Postleitzahl</li> <li>Wohnort</li> <li>Telefonnummer</li> <li>Geburtstag</li> <li>F\u00fchrerschein Klasse</li> </ul> <p>Bei der Anmeldung verarbeiten wir die Daten, die Sie bei der Anmeldung eingeben wie zum Beispiel Benutzername und Passwort und im Hintergrund erfasste Daten wie Ger\u00e4teinformationen und IP-Adressen.</p> <p>Bei der Kontonutzung verarbeiten wir Daten, die Sie w\u00e4hrend der Kontonutzung eingeben und welche im Rahmen der Nutzung unserer Dienstleistungen erstellt werden.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#speicherdauer_1","title":"Speicherdauer","text":"<p>Wir speichern die eingegebenen Daten zumindest f\u00fcr die Zeit, solange das mit den Daten verkn\u00fcpfte Konto bei uns besteht und verwendet wird, solange vertragliche Verpflichtungen zwischen uns bestehen und, wenn der Vertrag endet, bis die jeweiligen Anspr\u00fcche daraus verj\u00e4hrt sind. Dar\u00fcber hinaus speichern wir Ihre Daten solange und soweit wir gesetzlichen Verpflichtungen zur Speicherung unterliegen. Danach bewahren wir zum Vertrag geh\u00f6rige Buchungsbelege (Rechnungen, Vertragsurkunden, Kontoausz\u00fcge u.a.) 10 Jahre (\u00a7 147</p> <p>AO) sowie sonstige relevante Gesch\u00e4ftsunterlagen 6 Jahre (\u00a7 247 HGB) nach Anfallen auf.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#widerspruchsrecht","title":"Widerspruchsrecht","text":"<p>Sie haben sich registriert, Daten eingegeben und m\u00f6chten die Verarbeitung widerrufen? Kein Problem. Wie Sie oben lesen k\u00f6nnen, bestehen die Rechte laut Datenschutz-Grundverordnung auch bei und nach der Registrierung, Anmeldung oder dem Konto bei uns. Kontaktieren Sie den weiter oben stehenden Verantwortlichen f\u00fcr Datenschutz, um Ihre Rechte wahrzunehmen. Sollten Sie bereits ein Konto bei uns haben, k\u00f6nnen Sie Ihre Daten und Texte ganz einfach im Konto einsehen bzw. verwalten.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechtsgrundlage","title":"Rechtsgrundlage","text":"<p>Mit Durchf\u00fchrung des Registrierungsvorgangs treten Sie vorvertraglich an uns heran, um einen Nutzungsvertrag \u00fcber unsere Plattform zu schlie\u00dfen (wenn auch nicht automatisch eine Zahlungspflicht entsteht). Sie investieren Zeit, um Daten einzugeben und sich zu registrieren und wir bieten Ihnen unsere Dienstleistungen nach Anmeldung in unserem System und die Einsicht in Ihr Kundenkonto. Au\u00dferdem kommen wir unseren vertraglichen Verpflichtungen nach. Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir registrierte Nutzer bei wichtigen \u00c4nderungen per E-Mail am Laufenden halten. Damit trifft Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO (Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen, Erf\u00fcllung eines Vertrags) zu.</p> <p>Gegebenenfalls holen dar\u00fcber hinaus auch Ihre Einwilligung ein, z.B. wenn Sie freiwillig mehr als die unbedingt notwendigen Daten angeben oder wir Ihnen Werbung senden d\u00fcrfen. Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO (Einwilligung) trifft somit zu.</p> <p>Wir haben au\u00dferdem ein berechtigtes Interesse, zu wissen, mit wem wir es zu tun haben, um in bestimmten F\u00e4llen in Kontakt zu treten. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir wissen wer unsere Dienstleistungen in Anspruch nimmt und ob sie so verwendet werden, wie es unsere Nutzungsbedingungen vorgeben, es trifft also Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Berechtigte Interessen) zu.</p> <p>Hinweis: folgende Abschnitte sind von Usern (je nach Bedarf) anzuhaken:</p> <p>Registrierung mit Pseudonymen</p> <p>Bei der Registrierung k\u00f6nnen Pseudonyme verwendet werden, das hei\u00dft Sie m\u00fcssen sich bei uns nicht mit Ihrem richtigen Namen registrieren. Damit ist sichergestellt, dass Ihr Name nicht von uns verarbeitet werden kann. </p> <p>Speicherung der IP-Adresse</p> <p>Im Zuge der Registrierung, Anmeldung und Kontonutzung speichern wir aus Sicherheitsgr\u00fcnden die IP-Adresse im Hintergrund, um die rechtm\u00e4\u00dfige Nutzung feststellen zu k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#webhosting-einleitung","title":"Webhosting Einleitung","text":"<p>Webhosting Zusammenfassung</p> <ul> <li>\ud83d\udc65 Betroffene: Besucher der Website</li> <li>\ud83e\udd1d Zweck: professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs</li> <li>\ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: IP-Adresse, Zeitpunkt des Websitebesuchs, verwendeter Browser und weitere Daten. Mehr Details dazu finden Sie weiter unten bzw. beim jeweils eingesetzten Webhosting Provider.</li> <li>\ud83d\udcc5 Speicherdauer: abh\u00e4ngig vom jeweiligen Provider, aber in der Regel 2 Wochen</li> <li>\u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit.f DSGVO (Berechtigte Interessen)</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#was-ist-webhosting","title":"Was ist Webhosting?","text":"<p>Wenn Sie heutzutage Websites besuchen, werden gewisse Informationen \u2013 auch personenbezogene Daten \u2013 automatisch erstellt und gespeichert, so auch auf dieser Website. Diese Daten sollten m\u00f6glichst sparsam und nur mit Begr\u00fcndung verarbeitet werden. Mit Website meinen wir \u00fcbrigens die Gesamtheit aller Webseiten auf einer Domain, d.h. alles von der Startseite (Homepage) bis hin zur aller letzten Unterseite (wie dieser hier). Mit Domain meinen wir zum Beispiel beispiel.de oder musterbeispiel.com.</p> <p>Wenn Sie eine Website auf einem Computer, Tablet oder Smartphone ansehen m\u00f6chten, verwenden Sie daf\u00fcr ein Programm, das sich Webbrowser nennt. Sie kennen vermutlich einige Webbrowser beim Namen: Google Chrome, Microsoft Edge, Mozilla Firefox und Apple Safari. Wir sagen kurz Browser oder Webbrowser dazu.</p> <p>Um die Website anzuzeigen, muss sich der Browser zu einem anderen Computer verbinden, wo der Code der Website gespeichert ist: dem Webserver. Der Betrieb eines Webservers ist eine komplizierte und aufwendige Aufgabe, weswegen dies in der Regel von professionellen Anbietern, den Providern, \u00fcbernommen wird. Diese bieten Webhosting an und sorgen damit f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und fehlerfreie Speicherung der Daten von Websites. Eine ganze Menge Fachbegriffe, aber bitte bleiben Sie dran, es wird noch besser!</p> <p>Bei der Verbindungsaufnahme des Browsers auf Ihrem Computer (Desktop, Laptop, Tablet oder Smartphone) und w\u00e4hrend der Daten\u00fcbertragung zu und vom Webserver kann es zu einer Verarbeitung personenbezogener Daten kommen. Einerseits speichert Ihr Computer Daten, andererseits muss auch der Webserver Daten eine Zeit lang speichern, um einen ordentlichen Betrieb zu gew\u00e4hrleisten.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#warum-verarbeiten-wir-personenbezogene-daten_1","title":"Warum verarbeiten wir personenbezogene Daten?","text":"<p>Die Zwecke der Datenverarbeitung sind:</p> <ol> <li>Professionelles Hosting der Website und Absicherung des Betriebs</li> <li>zur Aufrechterhaltung der Betriebs- und IT-Sicherheit</li> <li>Anonyme Auswertung des Zugriffsverhaltens zur Verbesserung unseres Angebots und ggf. zur Strafverfolgung bzw. Verfolgung von Anspr\u00fcchen</li> </ol>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#welche-daten-werden-verarbeitet_1","title":"Welche Daten werden verarbeitet?","text":"<p>Auch w\u00e4hrend Sie unsere Website jetzt gerade besuchen, speichert unser Webserver, das ist der Computer auf dem diese Webseite gespeichert ist, in der Regel automatisch Daten wie</p> <ul> <li>die komplette Internetadresse (URL) der aufgerufenen Webseite</li> <li>Browser und Browserversion (z. B. Chrome 87)</li> <li>das verwendete Betriebssystem (z. B. Windows 10)</li> <li>die Adresse (URL) der zuvor besuchten Seite (Referrer URL) (z. B. https://www.beispielquellsite.de/vondabinichgekommen/)</li> <li>den Hostnamen und die IP-Adresse des Ger\u00e4ts von welchem aus zugegriffen wird (z. B. COMPUTERNAME und 194.23.43.121)</li> <li>Datum und Uhrzeit</li> <li>in Dateien, den sogenannten Webserver-Logfiles</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#wie-lange-werden-daten-gespeichert","title":"Wie lange werden Daten gespeichert?","text":"<p>In der Regel werden die oben genannten Daten zwei Wochen gespeichert und danach automatisch gel\u00f6scht. Wir geben diese Daten nicht weiter, k\u00f6nnen jedoch nicht ausschlie\u00dfen, dass diese Daten beim Vorliegen von rechtswidrigem Verhalten von Beh\u00f6rden eingesehen werden.</p> <p>Kurz gesagt: Ihr Besuch wird durch unseren Provider (Firma, die unsere Website auf speziellen Computern (Servern) laufen l\u00e4sst), protokolliert, aber wir geben Ihre Daten nicht ohne Zustimmung weiter!</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechtsgrundlage_1","title":"Rechtsgrundlage","text":"<p>Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung personenbezogener Daten im Rahmen des Webhosting ergibt sich aus Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO (Wahrung der berechtigten Interessen), denn die Nutzung von professionellem Hosting bei einem Provider ist notwendig, um das Unternehmen im Internet sicher und nutzerfreundlich pr\u00e4sentieren und Angriffe und Forderungen hieraus gegebenenfalls verfolgen zu k\u00f6nnen.</p> <p>Zwischen uns und dem Hosting-Provider besteht in der Regel ein Vertrag \u00fcber die Auftragsverarbeitung gem\u00e4\u00df Art. 28 f. DSGVO, der die Einhaltung von Datenschutz gew\u00e4hrleistet und Datensicherheit garantiert.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#firebase-cloud-datenschutzerklarung","title":"Firebase Cloud Datenschutzerkl\u00e4rung","text":"<p>Wir verwenden auf unserer Website Firebase, unter anderem ein Webhosting- und Cloud-Dienst. Dienstanbieter ist das amerikanische Unternehmen Google Inc. F\u00fcr den europ\u00e4ischen Raum ist das Unternehmen Google Ireland Limited (Gordon House, Barrow Street Dublin 4, Irland) f\u00fcr alle Google-Dienste verantwortlich.</p> <p>Google verarbeitet Daten von Ihnen u.a. auch in den USA. Wir weisen darauf hin, dass nach Meinung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs derzeit kein angemessenes Schutzniveau f\u00fcr den Datentransfer in die USA besteht. Dies kann mit verschiedenen Risiken f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Sicherheit der Datenverarbeitung einhergehen.</p> <p>Als Grundlage der Datenverarbeitung bei Empf\u00e4ngern mit Sitz in Drittstaaten (au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, Island, Liechtenstein, Norwegen, also insbesondere in den USA) oder einer Datenweitergabe dorthin verwendet Google sogenannte Standardvertragsklauseln (= Art. 46. Abs. 2 und 3 DSGVO). Standardvertragsklauseln (Standard Contractual Clauses \u2013 SCC) sind von der EU-Kommission bereitgestellte Mustervorlagen und sollen sicherstellen, dass Ihre Daten auch dann den europ\u00e4ischen Datenschutzstandards entsprechen, wenn diese in Drittl\u00e4nder (wie beispielsweise in die USA) \u00fcberliefert und dort gespeichert werden. Durch diese Klauseln verpflichtet sich Google, bei der Verarbeitung Ihrer relevanten Daten, das europ\u00e4ische Datenschutzniveau einzuhalten, selbst wenn die Daten in den USA gespeichert, verarbeitet und verwaltet werden. Diese Klauseln basieren auf einem Durchf\u00fchrungsbeschluss der EU-Kommission. Sie finden den Beschluss und die entsprechenden Standardvertragsklauseln u.a. hier: https://eur-lex.europa.eu/eli/dec_impl/2021/914/oj?locale=de</p> <p>Google h\u00e4lt einen Vertrag \u00fcber die Auftragsverarbeitung gem\u00e4\u00df Art. 28 DSGVO bereit, der als datenschutzrechtliche Grundlage f\u00fcr unsere Kundenbeziehung zu Google fungiert. Dieser verweist inhaltlich auf die EU-Standardvertragsklauseln. Hier finden Sie die Auftragsverarbeitungsbedingungen: https://business.safety.google/intl/de/adsprocessorterms/</p> <p>Mehr \u00fcber die Daten, die durch die Verwendung von Firebase verarbeitet werden, erfahren Sie in der Privacy Policy auf https://policies.google.com/privacy?hl=en-US.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#push-nachrichten-einleitung","title":"Push-Nachrichten Einleitung","text":"<p>Push-Nachrichten Zusammenfassung</p> <ul> <li>\ud83d\udc65 Betroffene: Push-Nachrichten Abonnenten</li> <li>\ud83e\udd1d Zweck: Benachrichtigung \u00fcber systemrelevante und interessante Ereignisse</li> <li>\ud83d\udcd3 Verarbeitete Daten: Eingegebene Daten bei der Registrierung, meistens auch Standortdaten. Mehr Details dazu finden Sie beim jeweils eingesetzten Push-Nachrichten-Tool.</li> <li>\ud83d\udcc5 Speicherdauer: Daten meist so lange gespeichert, wie es f\u00fcr die Bereitstellung der Dienste n\u00f6tig ist.</li> <li>\u2696\ufe0f Rechtsgrundlagen: Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO (Einwilligung), Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO (Vertrag)</li> </ul>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#was-sind-push-nachrichten","title":"Was sind Push-Nachrichten?","text":"<p>Wir nutzen auf unserer Website auch sogenannte Push-Benachrichtigungsdienste, mit denen wir unsere User stets auf dem Laufenden halten k\u00f6nnen. Das bedeutet, wenn Sie der Nutzung von solchen Push-Nachrichten zugestimmt haben, k\u00f6nnen wir Ihnen mit Hilfe eines Softwaretools kurze News schicken. Push-Nachrichten sind eine Textnachrichten-Form, die bei Ihnen direkt auf dem Smartphone oder auf anderen Ger\u00e4ten wie etwa Tablets oder PCs erscheinen, wenn Sie sich daf\u00fcr angemeldet haben. Sie bekommen diese Nachrichten auch, wenn Sie sich nicht auf unserer Website befinden bzw. unser Angebot nicht aktiv nutzen. Dabei k\u00f6nnen auch Daten \u00fcber Ihren Standort und Ihr Nutzungsverhalten gesammelt und gespeichert werden.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#warum-verwenden-wir-push-nachrichten","title":"Warum verwenden wir Push-Nachrichten?","text":"<p>Einerseits nutzen wir Push-Nachrichten, um unsere Leistungen, die wir mit Ihnen vertraglich vereinbart haben, auch vollst\u00e4ndig erbringen zu k\u00f6nnen. Andererseits dienen die Nachrichten auch unserem Online-Marketing. Wir k\u00f6nnen Ihnen mit Hilfe dieser Nachrichten unser Service oder unsere Produkte n\u00e4herbringen. Besonders wenn es Neuigkeiten in unserem Unternehmen gibt, k\u00f6nnen wir Sie dar\u00fcber sofort informieren. Wir wollen die Vorlieben und die Gewohnheiten all unserer User so gut wie m\u00f6glich kennenlernen, um unser Angebot laufend zu verbessern.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#welche-daten-werden-verarbeitet_2","title":"Welche Daten werden verarbeitet?","text":"<p>Damit Sie Push-Nachrichten bekommen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie auch best\u00e4tigen, dass Sie diese Nachrichten erhalten wollen. Die Daten, die w\u00e4hrend des Prozesses der Einwilligung angesammelt werden, werden auch gespeichert, verwaltet und verarbeitet. Das ist notwendig, damit bewiesen und erkannt werden kann, dass ein User dem Empfangen der Push-Nachrichten zugestimmt hat. Daf\u00fcr wird ein sogenannter Device-Token oder Push-Token in Ihrem Browser gespeichert. F\u00fcr gew\u00f6hnlich werden auch die Daten Ihres Standorts bzw. des Standorts Ihres verwendeten Endger\u00e4ts gespeichert.</p> <p>Damit wir auch stets interessante und wichtige Push-Nachrichten versenden, wird der Umgang mit den Nachrichten auch statistisch ausgewertet. So sehen wir dann zum Beispiel, ob und wann Sie die Nachricht \u00f6ffnen. Mit Hilfe dieser Erkenntnisse k\u00f6nnen wir unsere Kommunikationsstrategie an Ihre W\u00fcnsche und Interessen anpassen. Obwohl diese gespeicherten Daten Ihnen zugeordnet werden k\u00f6nnen, wollen wir Sie als Einzelperson nicht \u00fcberpr\u00fcfen. Vielmehr interessieren uns die gesammelten Daten all unserer User, damit wir Optimierungen vornehmen k\u00f6nnen. Welche Daten genau gespeichert werden, erfahren Sie in den Datenschutzerkl\u00e4rungen der jeweiligen Dienstanbieter.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#dauer-der-datenverarbeitung","title":"Dauer der Datenverarbeitung","text":"<p>Wie lange die Daten verarbeitet und gespeichert werden, h\u00e4ngt in erster Linie von unserem verwendeten Tool ab. Weiter unten erfahren Sie mehr \u00fcber die Datenverarbeitung der einzelnen Tools. In den Datenschutzerkl\u00e4rungen der Anbieter steht \u00fcblicherweise genau, welche Daten wie lange gespeichert und verarbeitet werden. Grunds\u00e4tzlich werden personenbezogene Daten nur so lange verarbeitet, wie es f\u00fcr die Bereitstellung unserer Dienste n\u00f6tig ist. Wenn Daten in Cookies gespeichert werden, variiert die Speicherdauer stark. Die Daten k\u00f6nnen gleich nach dem Verlassen einer Website wieder gel\u00f6scht werden, sie k\u00f6nnen aber auch \u00fcber mehrere Jahre gespeichert bleiben. Daher sollten Sie sich jedes einzelnen Cookie im Detail ansehen, wenn Sie \u00fcber die Datenspeicherung Genaueres wissen wollen. Meistens finden Sie in den Datenschutzerkl\u00e4rungen der einzelnen Anbieter auch aufschlussreiche Informationen \u00fcber die einzelnen Cookies.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_datenschutzerklaerung/#rechtsgrundlage_2","title":"Rechtsgrundlage","text":"<p>Es kann auch sein, dass die Push-Nachrichten notwendig sind, damit gewisse Pflichten, die in einem Vertrag stehen, erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Zum Beispiel, damit wir Ihnen technische oder organisatorische Neuigkeiten mitteilen k\u00f6nnen. Dann lautet die Rechtsgrundlage Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO.</p> <p>Wenn dies nicht der Fall ist, werden die Push-Nachrichten nur auf Grundlage Ihrer Einwilligung verschickt. Unsere Push-Nachrichten k\u00f6nnen insbesondere einen werbenden Inhalt haben. Die Push-Nachrichten k\u00f6nnen auch abh\u00e4ngig von Ihrem Standort, die Ihr Endger\u00e4t anzeigt, versendet werden. Auch die oben genannten analytischen Auswertungen basieren auf Grundlage Ihrer Einwilligung, solche Nachrichten empfangen zu wollen. Rechtsgrundlage ist insoweit Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich in den Einstellungen Ihre Einwilligung jederzeit widerrufen bzw. diverse Einstellungen \u00e4ndern.</p> <p>Alle Texte sind urheberrechtlich gesch\u00fctzt.</p> <p>Quelle: Erstellt mit dem Datenschutz Generator von AdSimple</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/","title":"Impressum f\u00fcr das we3ve-Projekt","text":""},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#angaben-gema-5-tmg","title":"Angaben gem\u00e4\u00df \u00a7 5 TMG","text":"<p>Klinikon GmbH Kalkasterweg 16 64646 Heppenheim  </p> <p>Vertreten durch: Roland Trefftz Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Telefon: 0178 670 16 64 E-Mail: trefftz@klinikon.com  </p> <p>Umsatzsteuer-ID: Umsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a727a Umsatzsteuergesetz: DE 272 853 884</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#haftungsausschluss","title":"Haftungsausschluss:","text":""},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#haftung-fur-inhalte","title":"Haftung f\u00fcr Inhalte","text":"<p>Die Inhalte unserer Seiten wurden mit gr\u00f6\u00dfter Sorgfalt erstellt. F\u00fcr die Richtigkeit, Vollst\u00e4ndigkeit und Aktualit\u00e4t der Inhalte k\u00f6nnen wir jedoch keine Gew\u00e4hr \u00fcbernehmen. Als Diensteanbieter sind wir gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs.1 TMG f\u00fcr eigene Inhalte auf diesen Seiten nach den allgemeinen Gesetzen verantwortlich. Nach \u00a7\u00a7 8 bis 10 TMG sind wir als Diensteanbieter jedoch nicht verpflichtet, \u00fcbermittelte oder gespeicherte fremde Informationen zu \u00fcberwachen oder nach Umst\u00e4nden zu forschen, die auf eine rechtswidrige T\u00e4tigkeit hinweisen. Verpflichtungen zur Entfernung oder Sperrung der Nutzung von Informationen nach den allgemeinen Gesetzen bleiben hiervon unber\u00fchrt. Eine diesbez\u00fcgliche Haftung ist jedoch erst ab dem Zeitpunkt der Kenntnis einer konkreten Rechtsverletzung m\u00f6glich. Bei Bekanntwerden von entsprechenden Rechtsverletzungen werden wir diese Inhalte umgehend entfernen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#haftung-fur-links","title":"Haftung f\u00fcr Links","text":"<p>Unser Angebot enth\u00e4lt Links zu externen Webseiten Dritter, auf deren Inhalte wir keinen Einfluss haben. Deshalb k\u00f6nnen wir f\u00fcr diese fremden Inhalte auch keine Gew\u00e4hr \u00fcbernehmen. F\u00fcr die Inhalte der verlinkten Seiten ist stets der jeweilige Anbieter oder Betreiber der Seiten verantwortlich. Die verlinkten Seiten wurden zum Zeitpunkt der Verlinkung auf m\u00f6gliche Rechtsverst\u00f6\u00dfe \u00fcberpr\u00fcft. Rechtswidrige Inhalte waren zum Zeitpunkt der Verlinkung nicht erkennbar. Eine permanente inhaltliche Kontrolle der verlinkten Seiten ist jedoch ohne konkrete Anhaltspunkte einer Rechtsverletzung nicht zumutbar. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Links umgehend entfernen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#urheberrecht","title":"Urheberrecht","text":"<p>Die durch die Seitenbetreiber erstellten Inhalte und Werke auf diesen Seiten unterliegen dem deutschen Urheberrecht. Die Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und jede Art der Verwertung au\u00dferhalb der Grenzen des Urheberrechtes bed\u00fcrfen der schriftlichen Zustimmung des jeweiligen Autors bzw. Erstellers. Downloads und Kopien dieser Seite sind nur f\u00fcr den privaten, nicht kommerziellen Gebrauch gestattet. Soweit die Inhalte auf dieser Seite nicht vom Betreiber erstellt wurden, werden die Urheberrechte Dritter beachtet. Insbesondere werden Inhalte Dritter als solche gekennzeichnet. Sollten Sie trotzdem auf eine Urheberrechtsverletzung aufmerksam werden, bitten wir um einen entsprechenden Hinweis. Bei Bekanntwerden von Rechtsverletzungen werden wir derartige Inhalte umgehend entfernen.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#bildnachweis","title":"Bildnachweis","text":"<p>Das Icon \u201elike\u201c, welches hier in dieser App Verwendung findet, stammt von der Webseite Noun Project https://thenounproject.com/icon/like-4855076/ und wurde erstellt von Daniil Churakov.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#datenschutz","title":"Datenschutz","text":"<p>Die Nutzung unserer Webseite ist in der Regel ohne Angabe personenbezogener Daten m\u00f6glich. Soweit auf unseren Seiten personenbezogene Daten (beispielsweise Name, Anschrift oder eMail-Adressen) erhoben werden, erfolgt dies, soweit m\u00f6glich, stets auf freiwilliger Basis. Diese Daten werden ohne Ihre ausdr\u00fcckliche Zustimmung nicht an Dritte weitergegeben. Wir weisen darauf hin, dass die Daten\u00fcbertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitsl\u00fccken aufweisen kann. Ein l\u00fcckenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht m\u00f6glich. Der Nutzung von im Rahmen der Impressumspflicht ver\u00f6ffentlichten Kontaktdaten durch Dritte zur \u00dcbersendung von nicht ausdr\u00fccklich angeforderter Werbung und Informationsmaterialien wird hiermit ausdr\u00fccklich widersprochen. Die Betreiber der Seiten behalten sich ausdr\u00fccklich rechtliche Schritte im Falle der unverlangten Zusendung von Werbeinformationen, etwa durch Spam-Mails, vor.</p>"},{"location":"we3ve/we3ve_impressum/#layout-und-gestaltung","title":"Layout und Gestaltung:","text":"<p>PSE Team Carsharing HDA</p>"}]}